##

截至2021年底，全省共有执业律师14671人，比2020年增长11.5%。



地域分布：省直4644人，占31.6%；西安5686人，占38.7%；宝鸡635人，占4.3%；咸阳495人，占3.4%；铜川168人，占1.1%；渭南554人，占3.8%；延安417人，占2.8%；榆林833人，占5.7%；汉中419人，占2.9%；安康340人，占2.3%；商洛175人，占1.2%；韩城46人，占0.3%；杨凌示范区33人，占0.2%；西咸新区226人，占1.5%。

图片



律师类别：专职律师11710人，占79.8%；兼职律师521人，占3.55%；公职律师1607人，占11%；公司律师695人，占4.74%；法律援助律师138人，占0.9%。

图片



年龄结构：30岁以下的律师3363人，占22.9%；30岁（含）至49岁的律师8755人，占59.7%；50岁（含）至64岁的律师1980人，占 13.5%；65岁（含）以上的律师573人，占3.9%。

图片



文化程度：博士158人，占1.1%；硕士研究生2754人，占18.8%；本科10766人，占73.4%；本科以下993人，占6.8%。

图片



性别结构：男性8050人，占54.9%；女性6621人，占45.1%。

## 律师事务所

截至2021年底，全省共有律师事务所756家，比2020年增长6%。



律师事务所分类：合伙所647家(其中外省在本省设立分所63家) ，占85.6%；国资所57 家，占7.5%；个人所 52家，占6.9%；。本省和香港合伙联营所1家。本省律所在外省开办分所15家。全省共有892个党政机关、人民团体，371家企业开展了公职律师、公司律师工作。

图片



地域分布：省直88家，占11.7%；西安309家，占40.9%；宝鸡42家，占5.6%；咸阳36家，占4.8%；铜川16家，占2.1%；渭南50家，占6.6%；延安32家，占4.2%；榆林45家，占6%；汉中30家，占4%；安康29家，占3.8%；商洛19家，占2.5%；韩城6家，占0.8%；杨凌示范区4家，占0.5%；西咸新区12家，占1.6%；自贸区37家，占4.9%。

图片



律师事务所规模：律师10人以下373家，占49.3%；律师10人（含）至30人312家，占41.3%；律师30人（含）至50人41家，占5.4%，律师50人（含）至100人15家，占2%，律师100人（含）以上15家，占2%。


## 律师业务

办案总数：2021年，全省律师办理各类法律事务302391件，比2020年增长20.6%。其中诉讼案件181325件；非诉讼案件19318 件；咨询和代书77513件；仲裁业务7980件；参与信访接待和处理6481件；律师调解9492件；参与处置城管执法282件。为17353家党政机关、人民团体和企事业单位担任法律顾问；2021年收费34.5亿，比2020年增长51.7%。



诉讼案件：2021年，全省律师共办理各类诉讼案件181325件，其中刑事诉讼辩护及代理27518件，占诉讼案件15.2%；民事诉讼代理145829件，占诉讼案件80.4%；行政诉讼代理7249件，占诉讼案件4%；代理申诉729件，占诉讼案件0.4%。

图片



公益服务：2021年，律师共提供各类公益法律服务39913件，其中办理法律援助案件23658件，参与接待和处理信访案件6481件，律师调解9492件，参与处置城管执法事件282件。律师为弱势群体提供免费法律服务31696件。


## 律师党建情况

党员律师情况：党员律师5202人，占全省律师总数35.5%。其中专职律师3591人，兼职律师232人，公职律师927人、公司律师394人、法援律师58人。



行业党组织建设情况：省级律师行业党委1个，市级律师行业党委9个，党总支1个，党支部2个。



律师事务所党组织建设情况：党委4个，党总支4个，377家律所建立独立党组织，在不足3名党员的253家律所建立联合党支部56个， 51家偏远县区律所党员，挂靠在当地29家党支部，为67家无党员律师事务所指派了党建指导员，党的工作和党组织实现全覆盖。

## 律师担任村居法律顾问情况

截至2021年底，全省共有8690名律师和基层法律服务工作者担任了17022个村和2719个社区的法律顾问，实现全覆盖。

## 律师惩戒情况

2021年，2家律师事务所受到行业处分，11名受行政处罚的律师，6名律师受到行业处分。
##  律师担任人大代表、政协委员法律顾问情况

截至2021年底，全省1253名律师为全省638名省十三届人大代表和615名省十二届政协委员一对一免费担任法律顾问。共与代表委员联系8200余次，见面4700余次，共为代表委员提供法律咨询、解答法律问题5000件次，为人大代表履行质询、执法检查等职责方面提供法律服务1250件，为政协委员在调研、反映社情民意等方面提供法律服务907件，在全国和我省“两会”期间，共为代表委员起草议案、建议和提案提供法律服务938件。

## 律师担任人大代表、政协委员情况

我省有161名律师担任了各级人大代表、政协委员。其中，担任全国人大代表1名，省人大代表2名，市人大代表17名，区（县）人大代表20名。担任省政协委员7名，市政协委员20名，区（县）政协委员94名。

